% @Difficulté 1/2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Modélisation de la hauteur d'une flèche 

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={1,2}]
Pour son anniversaire, Julien a reçu un arc.
Il tire une flèche. La trajectoire de la pointe de cette flèche est représentée ci-dessous.
La courbe donne la hauteur en mètres (m) en fonction de la distance horizontale en mètres (m) parcourue par la flèche. 
\begin{center}
\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-1)(11,5)
\psgrid[gridlabels=0,subgriddiv=2,gridcolor=lightgray,subgridcolor=lightgray](0,0)(11,5)
\psaxes[linewidth=1pt]{->}(0,0)(11,5)
\psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(1,1)
%\uput[d](10.8,0){$x$}
%\uput[l](0,4.6){$y$}
\uput[d](9,-0.55){Distance horizontale (m)}
\rput(1.6,4.8){Hauteur (m)}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{10}{1 0.9 x mul add x dup mul 0.1 mul sub}
\end{pspicture}
\end{center} 
\begin{enumerate}
\item Dans cette partie, les réponses seront données grâce à des \textbf{lectures graphiques}. 
	\begin{enumerate}
		\item De quelle hauteur la flèche est-elle tirée ? 
		\item À quelle distance de Julien la flèche retombe-t-elle au sol? 
		\item Quelle est la hauteur maximale atteinte par la flèche ?
	\end{enumerate} 
\item Dans cette partie, les réponses seront justifiées par des \textbf{calculs} :
 
La courbe ci-dessus représente la fonction $f$ définie sur l'intervalle $[0~;~10]$ par : 
\begin{center} $f(x) = - \num{0,1} x^2 + \num{0,9} x + 1$.  \end{center}
	\begin{enumerate}
	\item Montrer que résoudre l'équation $f(x)=1$ revient à résoudre l'équation $x(-\num{0.1}x +\num{0.9} )=0$. \\
	Résoudre cette équation. Que peut-on en déduire ?
		\item Calculer $f(5)$. 
		\item La flèche s' élève-t-elle à plus de 3 m de hauteur ?
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item L'image de $0$ est $1$ donc la flèche est tirée d'une hauteur de $1$ m.
		\item $0$ admet un seul antécédent : $10$ donc la flèche retombe au sol à 10 m de Julien. 
		\item La hauteur maximale atteinte par la flèche est $3$ m.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x \in [0~;~10]$. 

$\bullet$~~$f(x)=1 \iff 	- \num{0,1} x^2 + \num{0,9} x + 1=1 \iff - \num{0,1} x^2 + \num{0,9} x =0 \iff x (-\num{0.1}x+\num{0.9})=0$
	
$\bullet$~~$x (-\num{0.1}x+\num{0.9})=0 \iff x=0 \quad \text{ou} \quad 	-\num{0.1}x+\num{0.9} x=0 \quad \text{ou} \quad x=9$. 
	
	L'équation admet deux solutions : $0$ et $9$. On en déduit que la flèche est à une hauteur de 1 mètre au départ et lorsqu'elle a parcouru 9 mètres.
	
		\item  $f(5)=- \num{0,1} \times 5^2 + \num{0,9} \times 5 + 1 =3$
		\item $f(\num{4.5})=- \num{0,1} \times \num{4.5} ^2 + \num{0,9} \times \num{4.5} + 1 =\num{3.025}$ donc la flèche s'élève à plus de 3 mètres de haut. 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item À quelle de Julien se situe la flèche au moment d'être tirée ?
		\item Lorsque la flèche touche le sol, à quelle hauteur du sol est-elle ?
		\item Exploiter les coordonnées du point le \og plus haut \fg{} de la courbe.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Penser à factoriser pour se ramener à une équation bien connue.	
	\item Par exemple, $f(1)=- \num{0,1} \times 1^2 + \num{0,9} \times 1 + 1$
	\item Un calcul d'image peut suffire pour répondre. 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item $1$ m
		\item $10$ m 
		\item $3$ m
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Se ramener à un second membre nul, puis factoriser. Les solutions sont $0$ et $9$.	
		\item  $f(5)=3$
		\item Oui
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 
\end{Reponse}